\chapter{Einleitung}
\label{chap:einleitung}

\section{Hintergrund: Die zunehmende Verbreitung von Fake News und deren gesellschaftliche Auswirkungen}
\label{sec:hintergrund}

\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{1}}

„They are eating the cats (dt: Die essen Katzen)“. Dieser Ausspruch des amerikanischen Präsidenten Donald Trump ist wohl einer der prägendsten Momente des 
US-amerikanischen Präsidentschaftswahlkampfs 2024. Wie die beiden Quellen BBC News und The Guardian belegen, behauptete Trump während einer Fernsehdebatte am 10. September, 
dass Einwanderer in Springfield, Ohio, speziell haitianische Zuwanderer, Hunde und Katzen der Einwohner „essen“ würden \cite{guardian2024_trump_springfield_pets, bbc2024_peteating_immigrants}. 
Moderator David Muir reagierte umgehend, indem er erklärte, dass die Stadtverwaltung keine glaubhaften Hinweise auf derartige Vorfälle habe. 
Wie sich später herausstellte beruhten diese Behauptung auf Gerüchten, die ursprünglich aus einem Facebook-Post in einer privaten Gruppe stammten. 
Dort hieß es, jemand habe eine Katze gesehen, die angeblich für den Verzehr aufgehängt wurde. Trumps Behauptung beruhten auf widerlegten Gerüchten aus sozialen Medien.
Offizielle Stellen aus Springfield, darunter der City Manager, der Bürgermeister, die Polizei und der Gouverneur Ohios, wiesen die Behauptung klar zurück und erklärten, 
es gebe keine belastbaren Beweise für Gewalt gegen Haustiere durch haitianische Migranten. Trotzdem verbreiteten prominente Vertreter der 
Republikanischen Partei wie Trumps Vize-Präsident J.D. Vance, Senator Ted Cruz und konservative Influencer die Geschichte weiter \cite{npr2024_vance_springfield_pets}. 
Das führte schlussendlich wohl zu Bombendrohungen und Schulschließungen in Springfield \cite{independent2024_springfield_bombthreats}. 
Trumps Behauptung war falsch und parteiisch motiviert, basierte auf Gerüchten, die vor Ort widerlegt wurden, und bildet damit ein Beispiel dafür, 
wie Desinformation gezielt in gesellschaftlichen Debatten eingesetzt wird.

\subsection{Entstehung und Motivation}

Das Verbreiten von Desinformationen ist allgegenwärtig. Es geschieht in Familien Chatgruppen, in Klassenzimmern oder eben auf offener Bühne im US-amerikanischen 
Präsidentschaftswahlkampf. Es ist dabei kein Phänomen des 21. Jahrhunderts. Belege reichen beispielsweise bis ins Jahr 44 v. Chr zurück \cite{socsci9100185}.
Auch während des amerikanischen Unabhängigkeitskrieges im Jahr 1782 wurde die gezielte Verbreitung falscher Informationen als politisches Mittel genutzt. 
So verfasste Benjamin Franklin einen Brief, der angeblich von Captain Samuel Gerrish stammte. In diesem wurde über Grausamkeiten britischer Soldaten und ihrer 
Verbündeten berichtet \cite{Franklin1782}. Ziel dieser Fälschung war es, die britische Krone zu diskreditieren und die öffentliche Meinung zugunsten der amerikanischen 
Unabhängigkeitsbewegung zu beeinflussen \cite{Sharma:2024}.

Der Begriff \textit{Fake News} entwickelte sich im 21. Jahrhundert von der reinen Beschreibung von Desinformation zum politischen Kampfbegriff \cite{Ashish2024, buerker2022fakenews}.

Fake News greifen zentral in den Prozess gesellschaftlicher Meinungsbildung und dienen dabei zwei Motivationen: 
Einerseits soll dieser Meinungsbildungsprozess mit Fake News im Sinne einer Propaganda in eine gewünschte Richtung gelenkt werden \cite{buerker2022fakenews}. 
Dies kann gesellschaftliche Stimmungen, aber auch Wahlen beeinflussen, wie das Beispiel Donald Trumps zeigt. Fake News greifen damit den Kern von Demokratie an. 
Andererseits dienen Fake News einem ökonomischen Interesse. Fake News können beispielsweise Artikel in Online-Zeitungen besonders interessant wirken lassen 
und deren Reichweite steigern. Auf die Artikel wird Werbung geschaltet und anhand einer entsprechenden Reichweite ergibt sich der verdiente Betrag. Je mehr Reichweite, desto mehr 
Verdienst für die Ersteller \cite{socsci9100185}. 
Beide Motive untermauern, weshalb das Erkennen von Fakes News auf Nachrichtenportalen und das entsprechende Einsetzen von passenden Instrumenten für eine mündige, demokratische Gesellschaft hohe Relevanz haben. 

\subsection{Definition und Aufbau}
\label{sec:wie_definieren_sich_fake_news}

Der Begriff Fake News ist weder rechtlich noch wissenschaftlich einheitlich definiert, wird aber in politischen und medialen Kontexten intensiv diskutiert. 
Zur Einordnung sollen zwei maßgebliche Perspektiven gegenübergestellt werden. Eine aus dem deutschen Bildungsbereich und eine internationale Einordnung der UNESCO:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bundeszentrale für politische Bildung (bpb):}
    „Fake News“ sind laut bpb „gefälschte Nachrichten“, die mit „reißerischen Schlagzeilen, gefälschten Bildern und Behauptungen […] Lügen und Propaganda verbreiten“. 
    Ziel sei es, gezielt zu täuschen und den Eindruck echter journalistischer Berichterstattung zu erwecken \cite{bpb2022fakenews}.

    \item \textbf{United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (UNESCO):}
    Die UNESCO unterscheidet klar zwischen Falschinformationen (unwahre Inhalte, deren Urheberinnen selbst glauben, dass sie wahr seien) und Desinformationen, 
    die „falsch sind und von denen die verbreitende Person weiß, dass sie falsch sind“. Letztere sind gezielt verbreitete Lügen, die darauf abzielen, 
    Rezipientinnen durch böswillige Akteure aktiv zu täuschen \cite{unesco2022fakenews}.
\end{itemize}

Die bpb fokussiert stärker auf die äußere Erscheinung (z.B. reißerische Gestaltung) und den Propaganda-Charakter von Fake News, 
während die UNESCO eine analytische Unterscheidung zwischen intentionell irreführenden und unabsichtlich falschen Inhalten einführt.

Als Arbeitsdefinition wird mit folgender Definition fortgefahren:
Fake News sind gezielt verbreitete Falsch- und Desinformationen, die unter dem Anschein seriöser Nachrichtenformate gestaltet sind. 
Ziel ist es, durch bewusste Täuschung die Wahrnehmung, das Verhalten oder die Meinungsbildung der Rezipientinnen zu manipulieren. Sei es aus politischen, 
ideologischen oder wirtschaftlichen Motiven. Charakteristisch sind täuschend echte Gestaltung, emotionale Sprache und eine bewusste Imitation journalistischer Formate.

Fake News lassen sich nach \cite{Sharma:2024} in sechs Hauptkategorien unterteilen, die sich hinsichtlich ihrer Absichten, Erscheinungsformen und Wirkmechanismen unterscheiden: 
Satire, Clickbait, Gerüchte, Stance News, Propaganda und Large Scale Hoaxes.
Diese Typologie basiert auf einer systematischen Metaanalyse von über 150 wissenschaftlichen Arbeiten.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Satire}: ist eine humorvolle oder übertriebene Darstellung gesellschaftlicher oder politischer Themen, die Kritik üben soll.
    \item \textbf{Clickbait}: bezeichnet reißerische Überschriften oder Vorschaubilder, die Neugier wecken und zum Anklicken eines Inhalts verleiten sollen, oft ohne den Erwartungen gerecht zu werden.
    \item \textbf{Gerüchte}: sind unbestätigte Informationen, die sich schnell verbreiten und oft falsch oder irreführend sind.
    \item \textbf{Stance News}: sind Nachrichten, die eine klare Meinung oder politische Haltung einnehmen, statt neutral zu berichten.
    \item \textbf{Propaganda}: ist die gezielte Verbreitung von Informationen oder Meinungen, um das Denken und Handeln von Menschen zu beeinflussen, meist im Interesse einer bestimmten Gruppe oder Ideologie.
    \item \textbf{Large Scale Hoaxes}: sind absichtlich erfundene Falschmeldungen oder Täuschungen, die weit verbreitet werden und viele Menschen täuschen sollen.
\end{itemize}

Die eigentliche Nachricht ist aufgebaut in folgende Teile:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Quelle}: gibt den Ersteller der Nachricht an.
    \item \textbf{Titel}: erzielt die Aufmerksamkeit der Lesenden.
    \item \textbf{Text}: enthält die eigentliche Information der Nachricht.
    \item \textbf{Medien}: in Form von Bildern oder Videos.
\end{itemize}

Fake News können die Form von Text, Fotos, Filmen oder Audio annehmen und sind dementsprechend auf jeder Platform auffindbar, 
die die Verbreitung nicht unterbindet. Die 2024 populärste Platform zum Teilen der Fake News ist WhatsApp \cite{Ashish2024}.

\subsection{Verbreitung von Fake News}

Der Austausch von Nachrichten ist elementarer Bestandteil des Meinungsbildungsprozesses in einer demokratischen Gesellschaft. 
Dieser Prozess entfaltet in sozialen Medien eine besondere Dynamik. 
Hier neigen Nutzer aufgrund von FOMO (Fear of Missing Out) dazu, Fake News zu teilen, um Anerkennung zu gewinnen und soziale Zugehörigkeit zu erfahren. 
Besonders häufig werden kontroverse, überraschende oder bizarre Inhalte verbreitet. Insbesondere dann, wenn sie starke Emotionen wie Freude, Wut oder Aufregung hervorrufen. 
Das Teilen solcher Inhalte stärkt das eigene Ansehen, da es signalisiert, über neue und relevante Informationen zu verfügen \cite{socsci9100185}.

Ein Grund für die schnelle Verbreitung von Fake News liegt in ihrer Aufmachung: Häufig wird die zentrale Aussage bereits in der Überschrift formuliert, 
oft mit Bezug auf konkrete Personen oder Ereignisse. Dadurch überspringen viele Leser den Artikel selbst, was die Wirkung von Schlagzeilen verstärkt. 
Die Inhalte sind meist kurz, wiederholend und wenig informativ. Anders als bei seriösen Nachrichten, bei denen Argumente überzeugen sollen, wirken Fake News über einfache Denkabkürzungen 
(Heuristiken) und die Bestätigung bestehender Überzeugungen. 
Nutzer müssen sich also nicht mit komplexen Inhalten auseinandersetzen, sondern lassen sich durch intuitive Übereinstimmungen überzeugen. 
Besonders bei geringer kognitiver Anstrengung, etwa durch Müdigkeit oder Unaufmerksamkeit, steigt die Wahrscheinlichkeit, dass Fake News geglaubt und weiterverbreitet werden \cite{horne2017}.

\subsection{Kosumenten}

Laut \cite{horne2017} sind folgende Gruppen die größten Konsumenten von Fake News:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Geringe Bildung oder digitale Kompetenz:} Personen mit niedriger formaler Bildung oder unzureichenden digitalen Fähigkeiten sind anfälliger für Falschinformationen.
    
    \item \textbf{Persönliche Nähe zur Informationsquelle:} Informationen von Personen, denen man persönlich nahe steht oder vertraut, werden, unabhängig vom Wahrheitsgehalt, eher geglaubt.
    
    \item \textbf{Parteizugehörigkeit oder politische Überzeugung:} Menschen neigen dazu, Fake News zu glauben und zu verbreiten, wenn diese mit ihrer ideologischen Einstellung übereinstimmen.
    
    \item \textbf{Misstrauen gegenüber den Medien:} Wer etablierten Medien nicht vertraut, ist eher bereit, alternative (oftmals falsche) Quellen zu konsumieren und zu verbreiten.
    
    \item \textbf{Geringere kognitive Fähigkeiten:} Personen mit niedrigerer kognitiver Verarbeitungskapazität sind anfälliger für einfache, irreführende Inhalte und hinterfragen diese seltener kritisch.
\end{itemize}

Außerdem scheinen konservative, rechtsgerichtete Menschen, ältere Personen und weniger gebildete Menschen eher dazu zu neigen, Fake News zu glauben und zu verbreiten \cite{socsci9100185}.

\subsection{Indikatoren zum Erkennen von Fake News}
\label{sec:potenzielle_indikatoren}

Das Erkennen von Fake News ist gerade deshalb problematisch, da diese erst erkannt werden können, nachdem sie erstellt und im Internet verbreitet wurden. \cite{Sharma:2024}
Gerade im Bereich der sozialen Medien gibt es aber relativ zuverlässige Indikatoren, die Fake News nach der Erstellung als solche zu enttarnen \cite{Hartwig2021}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fortlaufende Großschreibung:} Beispiel: \texttt{GROßSCHREIBUNG}
    
    \item \textbf{Übermäßige Nutzung von Satzzeichen:} Beispiel: \texttt{!!!}
    
    \item \textbf{Falsche Zeichensetzung am Satzende:} Beispiel: \texttt{!!1}
    
    \item \textbf{Übermäßige Nutzung von Emoticons, besonders auffälliger Emoticons}
    
    \item \textbf{Nutzung des Standard-Profilbildes}
    
    \item \textbf{Fehlende Account-Verifizierung, besonders bei prominenten Personen}
\end{itemize}

Fake News in offiziellen Nachrichtenportalen zu erkennen, ist dagegen deutlich schwieriger.
Die aufgezählten stilistischen Mittel wie zum Beispiel die fortlaufende Großschreibung sind eher untypisch.
Stattdessen muss über die inhaltliche Bedeutung erkannt werden ob die Artikel wahr oder falsch sind.

\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{2}}

\section{Automatisierte Erkennung von Fake News}
\label{sec:zielsetzung}

Die TU Darmstadt stellt in der Arbeit \cite{Hartwig2021} das Browser Pluging \textit{Trusty Tweet} vor. Dieses Tool unterstützt Benutzer*innen bei der Bewertung von
Tweets auf Twitter, indem es politisch neutrale und intuitive Warnungen anzeigt, ohne Reaktanz zu erzeugen. 
In \cite{Simone2022} wird zudem gezeigt, wie maschinelle Lernverfahren zur automatischen Erkennung von Fake News und zur Bewertung von Nachrichtenquellen eingesetzt werden können.
Motiviert durch diese Vorarbeiten wird in dieser Arbeit die Entwicklung eines weiteren Tools zur Erkennung von Fake News entwickelt und dokumentiert.
Dieses Tool soll wie auch das Browser Plugin TrustyTweet eine Unterstützung zum Erkennen von Fake News anbieten.
Ziel ist es, das Tool nicht wie TrustyTweet auf Twitter einzusetzen, sondern auf verschiedenen Nachrichtenportalen.
Um eine politisch möglichst breites Spektrum zu decken, wird das Tool für drei verschiedene, in ihrer Gesamtheit diverse, Nachrichtenportalen implementiert.

\section{Wahl der Nachrichtenportale}
\label{sec:wahl_nachrichtenportale}

Im Paper der University of Applied Sciences Upper Austria \cite{Simone2022} wird die Qualität verschiedener deutscher Nachrichtenportale mit 
Machine Learning Modellen getestet. 
Das Ergebnis zeigt, dass die Zeitungen Spiegel, Die Zeit sowie Süddeutsche die glaubwürdigsten Portale sind. Express, BZ-Berlin und Bild sind die 'schlechtesten', da sie
am meisten Fake News verbreiten.
Die Arbeiten \cite{henke2024nachrichten, Lieb2023} und \cite{Osing2022} belegen, dass die Kombination von BILD, taz und Der Spiegel eine politisch 
breites Spektrum abbilden.

\begin{itemize}
    \item \textbf{BILD:} Boulevardesk, populistisch, konservativ
   
    Die BILD-Zeitung gilt als stark meinungsgetriebenes Boulevardmedium mit populistischen Zügen. Ihre Berichterstattung ist geprägt von einer emotionalisierenden Sprache, 
    Fokus auf Einzelereignisse und dem Ziel hoher Reichweiten.

    \item \textbf{taz:} Kritisch, linksalternativ, bewegungsnah
    
    Die taz (tageszeitung) wird dem linksalternativen Spektrum zugeordnet. Sie verfolgt eine aktivistische Grundhaltung mit einem Fokus auf 
    sozialen Bewegungen, Umweltfragen und Minderheitenrechten. 
    Die taz gilt als Gegenmodell zu großen Leitmedien und strebt oft bewusst Gegenöffentlichkeit an.

    \item \textbf{Der Spiegel:} Linksliberal, investigativ, kritisch gegenüber Macht
    
    Der Spiegel wird dem linksliberalen Spektrum zugeordnet. Er kombiniert klassische Leitmedienformate mit einem ausgeprägten Anspruch auf 
    investigativen Journalismus, Kritik an staatlicher Macht und liberal-demokratischen Werten.
\end{itemize}

Die entwickelte Anwendung wird für diese drei Nachrichtenportale implementiert.

\section{Aufbau der Arbeit}
\label{sec:aufbau}

Diese Arbeit gliedert sich in insgesamt acht Kapitel. 
Kapitel \ref{chap:nlp} stellt verschiedene Ansätze des maschinellen Lernens und Deep Learning vor, 
wobei insbesondere klassische Modelle, neuronale Netze und moderne Transformer Architekturen erläutert werden. 
Darauf aufbauend werden die verwendeten Metriken zur Modellbewertung erläutert und hybride Modellansätze und verwandte Arbeiten gezeigt.
Kapitel \ref{chap:relevante_datensaetze_und_auswahlkriterien} beschreibt die Auswahl und Eigenschaften relevanter Datensätze sowie die Kriterien, 
nach denen der finale Datensatz zusammengestellt wurde. 
In Kapitel \ref{chap:konzeption_der_softwareloesung} wird die konzeptionelle Planung der Softwarelösung vorgestellt, 
während Kapitel \ref{chap:umsetzung_des_prototyps} die technische Umsetzung des Prototyps detailliert erläutert.
Nachfolgend sind in Kapitel \ref{chap:evaluation_und_ergebnisse} die Evaluationsergebnisse, Vergleiche zwischen den verschiedenen Modellen und 
eine Diskussion über deren Leistungsfähigkeit präsentiert.
Abschließend fasst Kapitel \ref{chap:fazit} die wesentlichen Erkenntnisse zusammen und 
Kapitel \ref{chap:ausblick} gibt einen Ausblick auf mögliche Erweiterungen und zukünftige Forschungsvorhaben.



